% À compiler avec : xelatex -shell-escape poster.tex
% Nécessite l'installation de Pygments.
\documentclass{beamer}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}

\usepackage{fontspec}

\usepackage[orientation=portrait,size=a0,scale=1.4]{beamerposter}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{positioning}

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{newtxtext,newtxmath}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\input{beamer-macros}
\input{colors}
\input{mintedSettings}

\setbeamercolor{frametitle}{fg=Aluminium1,bg=DarkPlum}
\setbeamercolor{title}{fg=Aluminium1,bg=DarkPlum}

\setbeamertemplate{bibliography item}[text]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamerfont{frametitle}{size=\VERYHuge}
%\setbeamerfont{framesubtitle}{size=\large}

\hypersetup{
  colorlinks,
  citecolor=DarkPlum,
  linkcolor=DarkPlum,
  urlcolor=DarkPlum
}

% Block avec titre
\newtcolorbox{pblock}[1]{
  standard,
  colback = white,
  colframe=DarkPlum,
  rounded corners=all,
  arc=1cm,
  boxrule=3mm,
  fonttitle=\large,
  boxsep=4mm,
  title=\hspace{5mm}#1,
  remember
}

% Block sans titre
\newtcolorbox{sblock}[1]{
  standard,
  colback = white,
  colframe=DarkPlum,
  rounded corners=all,
  arc=1cm,
  boxrule=3mm,
  remember
}

\tikzset{arrow style/.append style = {-{latex'[length=5mm]}, ultra thick}}
\definecolor{fondpaille}{cmyk}{0,0,0.1,0} % Bug de tkz-tab: https://www.mathematex.fr/viewtopic.php?t=12610

\input{macrosMaquette}

% Mettre les auteurs sur la même ligne.
\makeatletter
\def\beamer@andinst{\quad}
\makeatother

\title{Instrumentation de l'association de registres sémiotiques dans un assistant de preuve}
\author{
	Emmanuel Beffara\inst{1,3}%\orcidlink{0000-0003-1993-3401}
	\and
	Martin Bodin\inst{1,3}%\orcidlink{0000-0003-3588-3782}
	\and
	Nadine Mandran\inst{1}%\orcidlink{0000-0002-8660-3827}
	\and
	Rémi Molinier\inst{2,3}%\orcidlink{0000-0002-3742-5307}
}
\institute{
	\inst{1}
	Univ. Grenoble Alpes, Inria, CNRS, Grenoble INP, LIG, 38000 Grenoble, France
	\and
	\inst{2}
	Univ. Grenoble Alpes, CNRS, Institut Fourier, F-38000 Grenoble, France
	\and
	\inst{3}
	IREM de Grenoble
}
\date{}

\graphicspath{{./images/}}

\begin{document}

\begin{frame}[fragile]

\begin{beamercolorbox}{}
	\maketitle
\end{beamercolorbox}

  \begin{columns}[c]
  \begin{column}{.5\linewidth}

	\begin{pblock}{La preuve mathématique}
    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{.5\linewidth}
        \hypersetup{linkcolor=white}
        \begin{block}{Rôles de la preuve \cite{hanna-2000-proof}}
          \begin{itemize}
            \item
              validation des assertions (vérification, explication)
            \item
              communication (présentation systématique, transmission)
            \item
              part du processus de recherche (exploration des
              conséquences, élaboration de conjectures)
          \end{itemize}
        \end{block}
        \begin{block}{Compétences liées à la preuve \cite{selden-2010-teaching}}
          \begin{itemize}
            \item
              compréhension de la structure hiérarchique (global / local)
            \item
              reconstruction \emph{a posteriori} d'un discours de preuve
            \item
              alternance entre \emph{rhétorique formelle} et parties
              \emph{centrées sur le problème}
          \end{itemize}
        \end{block}
      \end{column}
      \begin{column}{.5\linewidth}
        Et dans la pratique, beaucoup de preuves utilisent le registre visuel.
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[x=1.5cm,y=1.5cm,line width=.5mm,line join=round,
          move/.style={arrows={-Stealth},line width=2mm}]
          \draw[fill=LightPlum!50!white] (0,4) -- (0,7) -- (4,7) -- cycle
            (3,0) -- (3,3) -- (7,3) -- cycle;
          \draw[fill=LightSkyBlue!50!white] (3,0) -- (3,3) -- (0.75,3) -- cycle
            (7,3) -- (7,6) -- (4.75,6) -- cycle;
          \draw[fill=LightOrange!50!white] (0,3) -- (0,4) -- (0.75,3) -- cycle
            (4,6) -- (4,7) -- (4.75,6) -- cycle;
          \draw [line width=1mm] (4,3) -- (7,3) -- (4,7) -- cycle;
          \begin{scope}[transparency group,opacity=0.5]
            \draw [move] (1,6) -- (4.3,1.6);
            \draw [move] (6.2,5) -- (2.2,2);
            \draw [move] (0.2,3.4) --(4.2,6.4);
          \end{scope}
        \end{tikzpicture}
        \begin{tikzpicture}[x=1.5cm,y=1.5cm,line width=.5mm,
          point/.style={shape=circle,inner sep=1.5mm,outer sep=1.5mm,fill=Plum},
          map/.style={line width=1mm,arrows={-Stealth}}]
          \draw [fill=LightSkyBlue!50!white] (0,0) circle [x radius=1.5, y radius=2];
          \draw [fill=LightOrange!50!white] (0.3,-0.2) circle [x radius=1, y radius=1];
          \draw [fill=LightSkyBlue!50!white] (4,0) circle [x radius=1, y radius=1.8];
          \node[point] (x) at (0.2,-0.4) {};
          \node[point] (y) at (3.8,-0) {};
          \node[point] (z) at (0.3,1.4) {};
          \draw[map] (x) to node[below] {$f$} (y);
          \draw[map] (y) to node[above] {$f^{-1}$} (z);
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Installer la pratique de la démonstration est un enjeu majeur
        en mathématiques à l'entrée à l'université.
      \end{column}
    \end{columns}
	\end{pblock}

	\begin{pblock}{Les assistants de preuve}
    \begin{columns}[b]
      \begin{column}{5cm}
        \includegraphics[width=5cm]{CoqLogo.png}
      \end{column}
      \begin{column}{\linewidth-5cm}
		Il existe de nombreux assistants de preuves (Coq, Isabelle, HOL4, Lean, etc.).
		Ils permettent de définir et manipuler des objets mathématiques
		et de \textbf{prouver des théorèmes}.
		Contrairement à des logiciels de calcul symbolique,
		ils ne sont pas faits pour calculer indépendamment de l'utilisateur~:
		ils ne font que \textbf{vérifier une preuve rédigée par l'utilisateur}.
      \end{column}
    \end{columns}

%	% Question : est-ce une bonne idée de garder cela ?
%	\begin{block}{Différence avec les logiciels de calcul symbolique}
%		\begin{minipage}{.45\textwidth}
%			\begin{block}{Assistants de preuve}
%			\begin{itemize}
%				\item Contient des bibliothèques qui formalisent des objets mathématiques, non présent initialement dans le théorème,
%			\end{itemize}
%			\end{block}
%		\end{minipage}
%		~
%		\begin{minipage}{.45\textwidth}
%			\begin{block}{Logiciels de calcul symbolique}
%			\begin{itemize}
%				\item Contient des modules pour manipuler des objets prédéfinis (nombres, matrices, fonctions, etc.).
%			\end{itemize}
%			\end{block}
%		\end{minipage}
%	\end{block}

		\begin{block}{Interface de Coq}
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (interface) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{Coq_copie_montage.png}} ;

			\node (top) [above = 2em of interface, xshift=-9.5mm] {L'interface de Coq est séparée en deux parties distinctes.} ;
			\node (gauche) [below = 0pt of top, xshift = -1em] {\llap{À gauche l'entrée l'utilisateur}} ;
			\node (droite) [below = 0pt of top, xshift = 1em] {\rlap{À droite les retours de Coq}} ;
			\draw [ultra giga thick, Plum, dashed] (top.south) -- (top |- interface.south) ;
			\draw [->, ultra giga thick, Plum, dashed] (top.south |- gauche.north west) -- ($(gauche.north west)+(-1,0)$) ;
			\draw [->, ultra giga thick, Plum, dashed] (top.south |- droite.north east) -- ($(droite.north east)+(1,0)$) ;

			% \foreach \i in {0,5,...,355} {\node at (interface.\i) {\(\tiny\i\)} ; }

			\draw [Plum, ultra giga thick, decorate, decoration = {brace, mirror, amplitude = .5ex}] (interface.5) -- (interface.20)
				node [midway, right, xshift = .5ex, black] {\scalebox{.7}{\parbox{56mm}{\raggedright Ce qu'il reste à prouver (avec les hypothèses locales)}}} ;
			\draw [Plum, ultra giga thick, decorate, decoration = {brace, mirror, amplitude = .5ex}] (interface.338) -- (interface.355)
				node [midway, right, xshift = .5ex, black] {\scalebox{.7}{\parbox{56mm}{Messages de Coq}}} ;

			\draw [ultra thick, Plum, dashed] ($(interface.180)+(-1,.02)$) -- ($(top |- interface.180)+(-7.5,.02)$) ;
			\draw [->, ultra thick, Plum, dashed] ($(interface.180)+(-1,.02)$) -- ++ (0, 1)
				node [above, black, xshift = -17mm] {\scalebox{.7}{\parbox{8cm}{\raggedright En vert, la partie déjà lue et vérifiée par Coq}}} ;
			% \draw [->, ultra thick, Plum, dashed] ($(interface.180)+(-1,.02)$) -- ++ (0, -1) ;

			\draw [Plum, ultra giga thick, decorate, decoration = {brace, mirror, amplitude = .5ex}] (interface.190) -- (interface.195)
				node [midway, left, xshift = -.5ex, black] {\scalebox{.7}{\parbox{7cm}{Déclaration de notations pour adapter l'interface textuelle}}} ;

		\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\end{block}
	\end{pblock}

  \end{column}
  \begin{column}{.5\linewidth}

	\begin{pblock}{Méthode}
      \centering
      Un travail de recherche guidé par le Design-Based
      Research~\cite{mandran-2022-thedre,wang-2005-designbased} et une
      démarche centrée utilisateur pour la conception et l'évaluation de
      MathCoq

      \vspace{1ex}\small\hyphenpenalty=200
      \hypersetup{linkcolor=white}
      \begin{tikzpicture}[
          x=.32\textwidth,
          elem/.style={
            rounded corners,
            text width=.27\textwidth,
            draw=DarkSkyBlue, line width=.2ex,
            fill=LightSkyBlue, text=white
          },
          link/.style={
            arrows={-Stealth[length=2ex,angle'=45]},
            line width=.4ex,
            draw=SkyBlue
          },
          time/.style={
            arrows={Triangle Cap[reversed,angle'=90]-Triangle[length=3ex,angle'=90]},
            line width=3ex,
            draw=Plum
          }
        ]
        \node[elem,fill=LightSkyBlue!50!white,text=black] (prototype) at (0,0) {
            Prototype construit de manière itérative avec les utilisateurs
            (enseignants et étudiants). };
        \node[elem,fill=SkyBlue] (modele) [below=4ex of prototype] {
					\begin{NoHyper}% Permet de contourner un bogue de hyperref sur la gestion des couleurs. On perd le lien cliquable, mais ce n'est pas un problème pour un poster.
            Modèles ? \par
            cK\textcent~\cite{balacheff-2003-ck},
            \textsc{t4tel}~\cite{chaachoua-2019-t4tel},
            autres
					\end{NoHyper}
          };
        \node[elem] (analyse-coq) [above left=-3ex and 4ex of prototype] {
            Analyse fonctionnelle de l'application Coq, pour identifier les
            manques };
        \node[elem] (analyse-copies) [below=2ex of analyse-coq] {
            Analyse de 50 copies pour connaître\\
            -- le mode de raisonnement des étudiants,\\
            -- leur pratique pour construire un tableau de variation.
          };
        \node[elem] (co-conception) [above right=-1ex and 4ex of prototype] {
          Co-conception avec des enseignants };
        \node[elem] (test) [below=2ex of co-conception] {
          Tests et évaluation avec les enseignants et les étudiants };
        \node[elem] (ergonomie) [below=2ex of test] {
          Analyse ergonomique };
        \draw[link] (analyse-coq.east) -- (prototype);
        \draw[link] (analyse-copies.east) -- (prototype);
        \draw[link] (modele) -- (prototype);
        \draw[link] (prototype) -- (co-conception.west);
        \draw[link] (prototype) -- (test.west);
        \draw[link] (prototype) -- (ergonomie.west);
        \path (current bounding box.south west) +(0,-4ex) coordinate (A)
          -- (current bounding box.south east) coordinate (D)
          node[pos=0.33,shape=coordinate] (B) {}
          node[pos=0.66,shape=coordinate] (C) {};
        \draw[time] (A) to node[white]{Réalisé} (B);
        \draw[time] (B) to node[white]{V1 du prototype: en cours} (C);
        \draw[time] (C) to node[white]{Septembre \dots 2023} (D);
      \end{tikzpicture}
      
	\end{pblock}

	\begin{pblock}{Prototype en cours d'élaboration}

	\begin{center}
			\begin{minipage}{.67\textwidth}
				\begin{tcolorbox}
							\begin{coqcode}
Require Import TabVar.

Definition f x :=
  (2 * x - 1) / (5 * x^2 - 1).

Eval Compute Deriv f.
\end{coqcode}

							\begin{tikzpicture}
								\tkzTabColors[backgroundcolor=Aluminium1]
								\tkzTabSetup[doubledistance=2mm,arrowlinewidth=3pt,arrowcolor=\userActionColor]
					 		\tkzTabInit[espcl=2.9,lgt=5,deltacl=1.2]{
					 			\(x\) / 2,
								\(-10x^2+10x-2\) / 3,
								\((5x^2-1)^2\) / 2,
					 			\(f'(x)\) / 2,
					 			\(f(x)\) / 4
								}{
									\(-\infty\),
									\(-\frac{\sqrt{5}}{5}\),
									\(\frac{5-\sqrt{5}}{10}\),
									\(\frac{\sqrt{5}}{5}\),
									\(\frac{1}{2}\),
									\(\frac{5+\sqrt{5}}{10}\),
									\(+\infty\)}
							\tkzTabLine{,,-,,z,,,\userAction{+}\coqResponseQuestion,,,,,} %\tkzTabLine{,,-,,z,,,+,,,z,,-}
							\tkzTabLine{+,,z,,+,,z,,,,+}
							\tkzTabLine{-,,d,-,z,+,d,,\userAction{+}\coqResponseQuestion,,,,} %\tkzTabLine{-,,d,-,z,+,d,,+,,z,,-}
							\tkzTabVar{ + / , -D+ / / , - / , +D- / / , R / , + / , R / }
							\tkzTabIma{4}{6}{5}{0}
							\node [left = -1mm of M54, yshift=-8mm] {\coqResponseQuestion} ;
					 	\end{tikzpicture}
				\end{tcolorbox}
			\end{minipage}
			\begin{minipage}{.315\textwidth}
				\parbox{\textwidth}{
					\buttonNext<0>{}
					\buttonPrevious<0>{}
					\buttonToCursor<0>{}
					\buttonToEnd<0>{}
					\buttonRestart<0>{}
					\buttonTabVar<0>{}
				}

				\begin{tcolorbox}
					% Coq interactive proof mode
					\begin{overlayarea}{\textwidth}{35mm}
					\end{overlayarea}
				\end{tcolorbox}

				\begin{tcolorbox}
					% Coq response
						\tt
							\begin{textcoderet}
(-10*x^2 + 10*x - 2)
/ (5 * x^2 - 1)^2
\end{textcoderet}
				\end{tcolorbox}

				\vspace{5cm}

				\begin{tikzpicture}
					\draw [line width = .5ex, \userActionColor] (0, 1.5) -- (3ex, 1.5) node [pos = 1, right, black] {Action de l'utilisateur} ;
					\draw [line width = .5ex, \coqResponseColor] (0, 0) -- (3ex, 0) node [pos = 1, right, black] {Réponse de Coq} ;
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
		\end{center}
    \vspace{5mm}
    L'interface permettra la manipulation d'un tableau:
    \begin{itemize}
      \item ajout de lignes et colonnes (calculs intermédiaires, points d'intérêt)
      \item ajout d'information dans les cases (valeurs, signes, variations)
      \item validation des informations entrées, indication des éléments à prouver
    \end{itemize}
    On souhaite maintenir le lien avec la preuve textuelle:
    \begin{itemize}
      \item automatisation de certains calculs
      \item justification de certaines assertions dans le langage usuel de Coq
    \end{itemize}
	\end{pblock}
	
  \end{column}
  \end{columns}

  \begin{pblock}{Résultats partiels d'observation des copies}
	%\begin{block}{Sujet}
	%	Donnez le tableau de variation de la fonction \(f(x) = \displaystyle\frac{2x - 1}{5x^2 - 1}\).
	%\end{block}

    \centering
    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{.35\textwidth}
	Le tableau de variation est utilisé de plusieurs façons par les
	étudiant\textperiodcentered es comme
	\begin{itemize}
	  \item une synthèse des résultats
	  \item un objet évolutif qui guide la résolution
	\end{itemize}
        \vspace{1ex}
        \includegraphics[width=\linewidth]{expe_13.jpg}
        \\[1ex]\rlap{%
          \color{Plum}Consigne donnée: \em
          Dresser un tableau de variation pour \(f(x) = \displaystyle\frac{2x - 1}{5x^2 - 1}\).
        }
      \end{column}
      \begin{column}{.35\textwidth}
	Certaines copies suggèrent que certain\textperiodcentered es utilisent le tableau pour
	raisonner ou pour relever des erreurs.
	\\[1ex]
	\includegraphics[width=\linewidth]{expe_12.jpg}

      \end{column}
      \begin{column}{.25\textwidth}
	Des variations dans les pratiques \\[1ex]
	% \begin{itemize}
	%   \item tableaux avec très peu de ligne ou au contraire beaucoup

	\includegraphics[width=\linewidth]{expe_63.jpg} \\[1ex]

	% \item Quelques différences de conventions et notations (par exemple pour les valeurs interdites)	
	% \item Parfois des ébauches de courbe pour déterminer des signes et/ou de variation.

	\includegraphics[width=\linewidth]{expe_59.jpg} \\[1ex]

	% \item parfois des ajouts de points non nécessaire dans le tableau
	\includegraphics[width=\linewidth]{expe_40.jpg}
	% \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{pblock}
  \begin{columns}[b]
    \begin{column}{.8\linewidth}
      \footnotesize
      \begin{multicols}{3}
      \bibliography{biblio}
      \bibliographystyle{splncs04}
      \end{multicols}
    \end{column}
    \begin{column}{.2\linewidth}
      \centering\baselineskip=3.5cm
      \includegraphics[height=3cm]{logo_uga.pdf}\hspace{1cm}%
      \includegraphics[height=3cm]{logo_lig.pdf}\hspace{1cm}%
      \includegraphics[height=3cm]{logo_inria.pdf}\hspace{1cm}%
      \includegraphics[height=3cm]{logo_if.pdf}\hspace{1cm}%
      \includegraphics[height=3cm]{logo_irem.pdf}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\end{document}

